% Zeitplan - Wie lange brauche ich dafür?

\subsection{Zeitplan}

Man kann viel Zeit mit diesem Material und der Aufgabe verbringen,
einen guten Pac-Man-Klon zu erstellen. Programmieren lernt man nicht
in einem Tag oder einer Woche. Siehe dazu die Anmerkungen von Peter
Norvig unter \url{https://norvig.com/21-days.html}.

Die Frage ist also: Wie wenig Zeit brauche ich mindestens?

Dafür gibt es erste Anhaltspunkte, basierend auf bisherigen Erfahrungen:

\begin{center} % Tabelle mittig auf der Seite
%%\begin{longtable}{|>{\centering \arraybackslash}p{6.0cm}| >{\raggedright \arraybackslash}p{5.0cm}|}
\begin{longtable}{|>{\raggedright \arraybackslash}p{3.0cm}|>{\raggedright \arraybackslash}p{12.0cm}|}
\hline
\textbf{Dauer} & \textbf{Erreichbares Ziel} \\
\hline
1 $\star$ 3 Stunden  & Erstes Kennenlernen des Spiels und des Quelltexts,
    kleine Anpassungen wie Farben ändern und die vorhandenen Level
    verändern. \\
8 $\star$ 90 Minuten & Hier kann man in jeder Einheit auf einen Aspekt
    eingehen, wie Farben, Levelgestaltung, neue Funktionen wie Obst und
    Power Ups. Hier können die \tn{} schon viel erreichen, ohne jedoch
    auch nur ansatzweise fertig zu werden.\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

Letztlich kommt es auf die Gruppe und die begleitenden Erwachsenen
an. Wie bereits in der Einführung geschrieben, ist die Haltung der
Erwachsenen entscheidened. Es gibt kein festes, vorgegebenes Ziel und
damit auch keinen Zeitdruck und keine Erwartungshaltung.
Das ganze Angebot ist so konzipiert, dass die Teilnehmenden etwas
lernen können und der Rahmen ihnen alle Möglichkeiten bietet, ihnen
aber dabei auch alle Freiheiten lässt.

Je nach Gruppe kann es aber auch hilfreich sein, in jeder Kurseinheit
eine Idee vorzustellen und deren Einbau am Beamer zu zeigen. Einige Ideen
sind in Abschnitt \ref{ideen} auf Seite \pageref{ideen} aufgeführt.


\subsubsection{Durchhaltevermögen}

Da es außer einer möglichst kurzen Einführung und gelegentlichen
Einwürfen von Seiten der Dozent$\star$innen keine vorgegebene Struktur
gibt, sondern jede$\star$r in seinem Rhythmus und seiner Geschwindigkeit
arbeitet, ist der hauptsächlich begrenzende Faktor das
Durchhaltevermögen der Teilnehmer$\star$innen. Diese sollte man
gelegentlich an Trinken und Pausen erinnern. Auch mit genügend
Pausen ist das Gehirn irgendwann \glqq{}voll\grqq{}. Je jünger die 
Teilnehmer$\star$innen sind, und je weniger Vorkenntnisse
sie mitbringen, desto eher ist diese Grenze erreicht.


\subsubsection{ZIM -- Ziele, Inhalte, Methoden}

Zu normalen Unterrichtsentwürfen gehört immer auch eine Lehrerhandreichung,
in der der zeitliche Verlauf, die verwedeten Methoden und die angestrebten
Ziele aufgeistet werden, in der Regel in Form einer Tabelle.

Für diesen Workshop ist das sehr einfach, da es keine konkreten zu
erreichenden Ziele gibt.

\input{04-zim}

\vspace*{5mm}

Bei einem letzten Termin kann man den Feedback-Teil ausbauen und einen
anonymen Fragebogen verwenden, egal ob auf Papier oder als online-Formular.
Damit kann man sich wertvollen Input holen, was gut war und was besser
werden kann.


